\introduction

La infraestructura de telecomunicaciones es un pilar fundamental para el desarrollo y la prestación
de servicios digitales en la era contemporánea. En el contexto nacional \citep{regalado_miranda_internet_1997},
la red de Internet presenta insuficiencias en su infraestructura, lo que se traduce de manera tangible
en bajas velocidades de conexión para los usuarios finales. Esta limitación del entorno tecnológico
impacta directamente en la calidad y la eficiencia de los servicios en línea que operan en el país,
generando desafíos técnicos que requieren soluciones innovadoras y adaptadas a estas condiciones
particulares.

Entre estos servicios se encuentra Picta \citep{noauthor_picta_nodate}, la principal plataforma de
streaming nacional, la cual se ve significativamente afectada por esta problemática. Su operación
depende de la capacidad de más de 700 canales activos para subir y publicar su contenido de video de
forma fluida. Sin embargo, los procesos de subida y renderizado de videos, inherentemente intensivos
en el consumo de ancho de banda y recursos computacionales del servidor, se ven severamente
obstaculizados por las limitaciones de la red. Esto se manifiesta en tiempos de carga excesivamente
largos, interrupciones y una alta demanda sostenida sobre los servidores de la plataforma. La
consecuencia directa es una experiencia de usuario deficiente para los creadores de contenido y una
barrera para la escalabilidad y confiabilidad del servicio de Picta, poniendo en riesgo su crecimiento
sostenible.

Partiendo de esta problemática, se formula el \textbf{problema científico}: ¿Cómo contribuir al
proceso de subida y renderizado de videos en la plataforma Picta para mitigar los efectos de las
limitaciones de la infraestructura de red nacional, garantizando una experiencia de usuario fluida y
uso eficiente de los recursos del servidor? Para abordar este problema, se define como \textbf{objeto
de estudio} el proceso de subida y renderizado de videos, y como \textbf{campo de acción} específico,
este mismo proceso dentro del ecosistema de la plataforma Picta.

El \textbf{objetivo general} de esta investigación es desarrollar un sistema de subida fragmentada e
implementar una arquitectura dirigida por eventos para desacoplar la subida y renderización de videos
en Picta. Esta solución tiene la finalidad de mejorar la eficiencia en el uso de recursos y la
experiencia del usuario frente a las limitaciones de la infraestructura de red. Para alcanzar este
propósito, se establecen los siguientes \textbf{objetivos específicos}:

\begin{enumerate}
  \item Caracterizar el flujo actual de subida y renderizado de videos en Picta para identificar
  cuellos de botella y oportunidades de mejora.

  \item Analizar aplicaciones con funcionalidades similares a las requeridas.

  \item Diseñar un sistema de subida fragmentada que permita la persistencia del progreso y el
  control del usuario durante la carga de videos.

  \item Implementar un mecanismo de renderizado asíncrono que separe la subida del video de su
  procesamiento final.

  \item Evaluar el rendimiento del sistema implementado en términos de tiempo de subida, uso de
  ancho de banda y experiencia del usuario.
\end{enumerate}

Este documento está organizado en tres capítulos, conclusiones generales y bibliografía. Los
capítulos se estructuran de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Capítulo 1: Fundamentación teórica.} Este capítulo realiza un estudio de soluciones
  homólogas, del flujo actual de subida y renderizado de videos en Picta para identificar cuellos de
  botella y oportunidades de mejora. Para este propósito, además se definen herramientas, técnicas,
  tecnologías y metodologías que se emplearán para alcanzar el objetivo general.

  \item \textbf{Capítulo 2: Diseño de la aplicación.} Se realiza el proceso de ingeniería
  correspondiente a la metodología escogida. Se definen los requisitos que debería cumplir el
  programa en la forma de historias de usuario, se presentan los artefactos generados por la
  metodología de desarrollo y se concluye mencionando los patrones arquitectónicos y de diseño que
  sigue la aplicación.

  \item \textbf{Capítulo 3: Implementación y pruebas.} Se definen tareas de ingeniería y se realiza
  el proceso de pruebas de la aplicación. Se finaliza realizando una validación de la solución
  propuesta.
\end{enumerate}

Como \textbf{resultados esperados}, se prevé una mejora tangible en la experiencia de los usuarios
que suben contenido, otorgándoles un mayor control sobre el proceso; una reducción significativa en
el consumo de ancho de banda durante la subida; y una optimización en la utilización de los recursos
del servidor, lo que en conjunto contribuirá a una mayor robustez y escalabilidad de la plataforma
Picta. La presente tesis se organiza para documentar de manera exhaustiva este proceso, desde el
análisis inicial hasta la implementación y validación de la solución propuesta, con el fin de ofrecer
una respuesta técnica viable a un problema de relevancia en el contexto digital nacional.